\section{Formulas}

\begin{tabular}{ c | l }
    \textbf{Symbol} & \textbf{Description / Formula} \\ 
    $Q$         &   Quelle \\
    $I(x_n)$    &   Information(sgehalt) $\log_2(\frac{1}{P(x_n)})$ \\
    $x_m$       &   Symbol der Quelle \\
    $l_m$       &   Codewortlänge in bit des Symbols $x_m$ \\
    $P(x_n)$    &   Wahrscheinlichkeit eines Symbols $\frac{Vorkommnis\ x_n}{Total\ Anzahl\ Symbole\ der\ Quelle}$ \\
    $N$         &   Anzahl eindeutiger Symbole (z.B. A-Z: 26) \\
    $L$         &   Mittlere Codewortlänge (Erwartungswert) (gewichtet mit \\
                &   Wahrscheinlichkeit) über alle Symbole (Mittelwert pro Symbol) \\
                &   $\sum_{n=0}^{N-1} P(x_n) \cdot l_n$ \\
    $R$         &   Redundanz des Codes $L-H$ \\
    $H(Q)$      &   Entropie der Quelle $Q$ (mittlere Information pro Symbol) \\
                &   $\sum_{n=0}^{N-1} P(x_n) \cdot \underbrace{\log_2 (\frac{1}{P(x_n)})}_{I(x_n)}\ 
                    [bit / Symbol]$ \\
    $H_{max}$   &   $\log_2(N)$ \\
    $H_{min}$   &   $0$ \\
    $R$         &   Kompressionsrate $\frac{Komprimierte\ Bits}{Unkomprimierte\ Bits}$ \\
    
    \multicolumn{2}{l}{} \\
    \multicolumn{2}{l}{\textbf{Kanalcodierung (TODO)}} \\

    $w_H(c_j)$  &   Hamming-Gewicht: Anzahl Einsen in $c_j$. \\
    
    \multicolumn{2}{l}{} \\
    \multicolumn{2}{l}{\textbf{Fehlerkorrektur}} \\
    
    $K$         &   Informationsbits (Bits, die tatsächlich Informationen
                    darstellen)  $K = log_2(Anz.\ Codew"orter)$ \\
    $P$         &   Prüfbits \\
    $N$         &   Codebits $K + P$ \\
    $R$         &   Coderate $\frac{K}{N}$ \\
    $d_{min}$   &   Minimale Hamming-Distanz, also wieviele Bits wechseln von
                    einem zum nächsten gültigen \\
                &   Code. \textbf{Erkennbare Bitfehler} = $d_{min} - 1$. \\
    $k$         &   Anzahl korrigierbarer Bitfehler $k \leq \lfloor \frac{d_{min} - 1}{2}
                    \rfloor$ \\
    $\cdot$     &   Anzahl möglicher Syndromwerte $2^{N-K}$ \\

    \multicolumn{2}{l}{} \\
    \multicolumn{2}{l}{\textbf{Faltungscodes}} \\

    $m$         &   Gedächnislänge (Anzahl Flipflops / Länge des
                    Schieberegisters) \\
    $\gamma$    &   Anzahl Generatoren \\
    $N$         &   Codebits berechnet sich aus dem Doppelten von $K$ (wegen
                    zwei Ausgängen) und dem Doppelten \\
                &   von $m$ (zwei Ausgänge mal
                    Tailbits um zu ``flushen''): $N = 2K + 2m$ \\
    $c_{2k(+1)}$    &   Ausänge abhängig vom Datenbit $u_k$, nach dem ersten
                    $u_{k-1}$ und nach dem zweiten Flipflop $u_{k-2}$: \\
                &   $c_{2k} = u_{k} \oplus u_{k-1} \oplus u_{k-2}$ \\
                &   $c_{2k+1} = u_{k} \oplus u_{k-2}$ \\
    $d_{free}$  &   Nennt man so bei Faltungscodes anstatt $d_{min}$, ist gleich
                    wie $w_{min}$ \\
    $k$         &   Anzahl korrigierbarer Bitfehler $k \leq \lfloor \frac{d_{free} - 1}{2}
                    \rfloor$ \\
                    

\end{tabular}